建制派 阻委任兩外籍女法官 不滿撐同性婚姻 圖開公聽會礙司法獨立

2018年04月28日

建制派 阻委任兩外籍女法官
不滿撐同性婚姻 圖開公聽會礙司法獨立

梁美芬

【本報訊】政府建議委任兩名被指支持同性婚姻的英國及加拿大女法官，出任終審法院海外非常任法官，引起保守團體反對。立法會建制派議員施壓，破天荒要求就法官任命召開公聽會。司法機構指召開公聽會將令法官任命政治化，影響司法獨立。

記者：麥志榮

獨立司法人員推薦委員會較早前推薦任命英國最高法院院長何熙怡女男爵，及剛退休的加拿大最高法院首席法官麥嘉琳，為終審法院其他普通法適用地區非常任法官。任命按程序需由立法會大會通過，然後由行政長官報請人大備案。立法會過去對法官任命甚少異議。

不過，立法會資深司法任命建議小組委員會昨開會，多名建制派議員聲稱收到大量反對意見，指兩名候任女法官支持同志平權，擔心本港若出現同性婚姻案件，終審法院判決會偏頗。小組主席梁美芬指出，外國已有案例由法院裁定只容許兩性婚姻的法例違憲，所以對兩名女法官的價值觀確有潛在憂慮。

民主派否決

民建聯主席李慧琼說：「唔應該當呢啲反對意見係怪物或隱形，法院過去有好多判決令市民有好大意見。」建制派要求就兩女法官任命召開公聽會，更指美國國會都會為最高法院大法官任命召開聽證會。

公民黨黨魁楊岳橋反諷：「我仲以為建制派議員認為美國制度唔係最好㖭！」他指美國高層官員任命亦需出席國會聽證會，若要效法美國，日後香港所有官員任命就都要來立法會，「審吓佢哋嘅價值觀」。其他民主派議員認為，若建制派覺得任命法官程序有問題，可全面檢討，但不宜只針對兩名女法官作政治審查，開極度危險先例。

行政署長蔡潔如及司法機構政務長劉嫣華均反對召開公聽會。她們指出，《基本法》規定委任法官應只根據司法專業因素，若將法官個人背景及意見納入考慮，會令委任程序政治化，影響司法獨立。

劉嫣華又表示，法院本身有機制防止法官偏頗影響判案，兩名海外法官就職時需宣誓擁護《基本法》，亦需根據本港法例判案。而法官行為守則亦規定，若在明理及不存偏見旁觀者眼中，某一案件法官有偏頗，法院領導或控辯雙方律師均可要求法官避席或取消其審訊資格。

在民主派反對下，小組表決反對召開公聽會。小組最後亦表決支持兩名女法官任命。

上一則
寶林邨縱火狂落網 疑犯兄弟係救護

下一則
麥嘉琳何熙怡屢審平權案

美國高層官員任命亦需出席國會聽證會，若要效法美國，日後香港所有官員任命就都要來立法會，「審吓佢哋嘅價值觀」

平時又唔見你咁講

葉劉講兩句啦